\chapter{Etat de l'art}
%le service informatique de l'\textsc{ufr} propose souvent de nouveaux services au core enseignant ainsi qu'aux étudiants;
%Ceci implique la création de nouvelles applications (web entre autre). Une application web est couplée, dans la plupart du temps, à une base de données.\\
%Afin de donner plus de liberté aux enseignants dans la manipulation des données qui les intéressent, Une approche a vu le jour : on peut considérer un system d'information comme étant un ensemble de donnée sur lesquelles des acteurs ont des droits selon leur(s) rôle(s). L'avantage de cette approche est qu'elle donne aux acteurs la cette approche étant générique on peut l'appliquer donc sur n'importe quelles données.

\section{Problématique}
L'informatique est un domaine qui est se démocratiser à grande vitesse. Les ressources se multiplient et Internet est engorgée d'informations de toute sorte créant ainsi une éspèce de magma géante.
L'ufr de sciences est composé de plusieurs déparements. Chaque département éssaye d'offrir des services à ses étudiants. On trouve même parfois des initiatives personnelles qui viennent s'ajouter à toute une panoplie de services déjà existants. Constat~: l'étudiants de l'ufr, en quête d'information, se trouve de temps en temps confronté à quelques problèmes~:
\item D'abord, où chercher l'information~? Est-ce que sur le site de l'ufr ou bien sur un autre site dont il faut chercher l'adresse~?
\item Il faut décider de la crédibilité de certaines informations qu'il peut trouver en plusieurs version~;
\item etc.

Toutefois, il est interessant de souligne que tout les services proposés aux étudiants de l'ufr ont besoin de données crutials. Juste à titre d'exemple chaque résponsable de mention à besoin de la liste des étudiants inscris dans sa mention pour pouvoir les organiser en groupes puis faire les plannings ainsi de suite\dots{}

\section{Proposition}
Pourquoi ne pas commencer par le commencement~?
D'abord mettre en place une structure de données solide qui répond à tous les besoins d'organisation, ensuite utiliser cette structure pour mettre en place un système d'information cohérent avec tous les services nécessaires.

Qui dit système d'information dit des acteurs qui accèdent à des données pour les manipuler.

Nous supposons que cette structure de données est réalisée\footnote{en réalité notre maître de stage a commencé à poser les premières pièrres}, en poussant la réflexion un peu plus, on se dit une structure de données c'est bien mais il faut que les personnes intéressées puissent manipuler, d'une manière ou d'une autre, les données qui les intéressent~; 


Ainsi pour revenir à notre problème de l'étudiant 

Ce système permettra de delester le travail aux divers responsables (de mention, de spécialité, ...).
Ces briques devront donc permettent :

- d'authentifier les acteurs.
- de savoir qu'est ce que l'acteur peut faire sur le système d'information.
- d'extraire les informations d'une base de donnée existante.
- d'afficher l'information souhaitée.
