% le * permet de ne pas numéroter le titre ni de le mettre dans la table des matières
\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
Le stage en entreprise est un des modules obligatoires pour la validation de la 3\ieme année de l'\textsc{iup} génie mathématiques et informatique.
Ce module s'inscrit, parmi d'autre, dans la politique générale des l'\textsc{iup} qui est de fournir des maitres-ingénieurs qualifiés, autonomes et ayant une bonne connaissance des besoins des entreprises.

\section*{But du stage}
\addcontentsline{toc}{section}{But du stage}
Pour les étudiants, le stage s'avère une bonne batterie de test de certaines notions acquises que se soit à l'\textsc{iup} ou lors d'autre cursus. Le stage permet aussi de se familiariser avec le monde du travail. Il ne faut pas oublier qu'il est source d'apprentissage puisque il crée un climat de communication et d'échange entre plusieurs personnes (encadrants, stagiaires et autres interveants).

\section*{Où~?}
\addcontentsline{toc}{section}{Où~?}
Le stage s'est déroulé au sein du service technique du département informatique de l'\textsc{ufr} des sciences de l'université de 
Montpellier II. L'activité de l'équipe technique va du développement d'applications pour le département à la gestion et la maintenance du parc informatique. Ce parc est constitué de 17 salles situées au bâtiment 6 de l'université. 
Au total ce sont plus de 300 machines accessibles aux étudiants de l'\textsc{ufr}.

\section*{Sujet du stage}
\addcontentsline{toc}{section}{Sujet du stage}
le sujet du stage est la mise au point et la réalisation de briques élémentaires génériques nécessaires à la mise en place d'application web. Il s'inscrit dans le cadre du développement d'une plate-forme web présentant l'offre d'enseignement de l'\textsc{ufr} des sciences.

\section*{Chronologie des événements}
\addcontentsline{toc}{section}{Chronologie des événements}
- prise en main et reécriture d'adbapi  -----> petite participation dans le projet PIE ------> soumission des modifications ------> prise en compte des suggestion dans adbapi v0.2 -----> restructuration d'adbapi  ------> sortie d'adbapi v0.3 ( 1 mois )
- réflexion sur les briques de bases -------> mise en place du mécanisme de rôle -----> retour à adbapi ---------> retour aux rôles

