\chapter{Système d'information}

M.~Maïzi a schématisée cette approche dans un premier temps comme suit~:

******************************** ICI L'ANCIEN UML **************************************************

On peut relever les inconvéniants suivants :
\item On pratique on créera autant de relations qu'il y a de rôle exemple : role_responsable_groupe, 
role_adjoint_responsable_groupe, role_participant_groupe.... etc
\item Si un jour, un nouveau role apparaît, on est obligé de créer la nouvelle relation correspondante dans la base ainsi
que dans le diagramme
\item le manque de contrainte d'unicité peut causer des redondances dans les relations role_X_Y, exemple : dans la relation role_responsable_groupe : la même personne peut avoir différents droits sur le même groupe!!!
\item Si une personne à plusieurs roles sur le même groupe (je suppose des cas ou c'est vrai) alors comment faire pour savoir quel role(droits) utiliser pour permettre à cette personne d'efféctuer des actions?
  En fait on va devoir parcourir toute les relations role_X_Y et récolter les roles correspondants à cette
 personnes ==> lourd à mon avis 

d'où la proposition de cette alternative~:

**************************** ICI LE NOUVEAU UML *********************************************


\item Pour chaque table visité on veut présenter au visiteur les différents tuples de la table ainsi que les opérations que le visiteur peut effectuer sur chacun des tuples

6. Droits et le système d'information:

les droits qu'un acteur a sur une donnée sont stockées aux niveau de la base de donnée. Certes c'est une solution mais 
elle montre des défauts :
    * on ne peut pas donner des droits sur un ensemble d'attributs mais plutôt sur tout les attributs d'une donnée 
(tuple) .
    * de plus il est difficile de mettre en place un systeme qui permet de définir en cascade les droits sur plusieurs 
données, ex. : un résponsable de spécialité doit avoir le droit d'effectuer certaines opérations sur sa spécialité et 
de consulter les candidatures pour les approuver; Donc changer l'état d'une candidaure donc éditer une candidature.
Tous ceci parsequ'il a le rôle de résponsable de spécialité.
Le modèle actuel ne permet pas de répondre à ces problèmes ce qui nous obligent à jeter tous ce que nous avons fait 
jusqu'à présent (principe de l'eXtrem Programming oblige) et de faire une autre proposition.

6.1. Les patrons s'en chargent !
L'idée est la suivante : lors de la présentation d'une donnée à un acteur du système d'information, on utilisera un patron qui n'affiche que les champs 
susceptibles d'être consulter ou modifier et ceci selon les droits que l'acteur a par rapport à la donnée.

6.2. Rôles en cascade
Le but est d'associer à un rôles principale un ou plusieurs autres rôles dis annexes. Par conséquent un acteur 
ayant un rôle principale sur une donnée se voit attribuer des rôles annexes. Mais il ne faut pas oublier de spécifier 
que le rôle annexe (dans notre cas : le résponsable de condidatures) est posé sur tous les tuples d'une même 
table (la table contenant les candidatures à la spécialité). Donc un role annexe doit avoir un attribut qui spécifie 
la table sur laquelle s'applique ce role.

**********METTRE ICI LE NOUVEAU SCHEMA UML**************

6.3 
