Le travail en binome peut sembler assez déroutante au début. On peut penser que le travail à deux est une perte de temps et que si les 
deux programmeurs travaillaient chacun de son coté, ça irait plus vite. L'avancement du projet se fait peut être moins rapidement mais les erreurs 
sont identifiées plus rapidement. De plus, le fait d'être à deux permet d'échanger des idées. Au final, c'est un "brainstorming" permanent.
Certaines études ont été faite ainsi que des tests grandeur nature en université avec des étudiants 
et il en résulte que les programmeurs sont plus efficaces lorsqu'ils communiquement et échangent leurs idées.

- La programmation des tests est assez déroutante au début. On ne pense pas directement à coder des tests mais à écrire tout de suite 
notre idée. Mais cette méthode à plusieurs avantages :

    - Tout d'abord, elle permet de controler les fonctionnalités avant de programmer une fonctionnalité qui les utilisent.
    - Elle permet aussi de voir comment le logiciel final va être programmé. Cet aspect est particulièrement utile lorsqu'on programme 
    une API (ce qu'on a fait durant notre stage). On voit comment les objets vont interagir, si les commandes suivent une logique. On peut dejà 
    certains problèmes à ce niveau là.

- La phase d'analyse est courte. On propose rapidement une solution en construisant un diagramme UML simple (le plus souvent, un diagramme 
de classe suffit) sans y passer des semaines entières. Puis on teste l'implémentation. Celà permet de tout de suite voir si la solution est bonne.
